% !TEX root = ../main.tex

\chapter{实验设计与结果分析}

\section{实验目标与实验思路}

本文实验的核心目标是验证两个问题：第一，基于监督微调的金融预测模型是否能够相较于基础大语言模型提升股票短期涨跌方向判断能力；第二，在预测输入中加入新闻和研报等外部文本信息后，模型是否能够获得比仅依赖历史 K 线更好的预测效果。围绕这两个问题，本文分别设计了“微调前后对比实验”和“有无外部信息对比实验”。

需要额外说明的是，当前仓库中的 SerpAPI 模块主要服务于实时网站展示，用于在在线查询时补充搜索引擎返回的最新网页结果。由于历史时点的通用搜索结果难以稳定回放和严格复现，本文离线实验暂未将 SerpAPI 返回结果纳入统一评测数据，而是先在离线实验中使用可稳定回放的 news 与 report 摘要完成方法验证。

实验整体采用离线历史回放式验证思路。也就是说，系统在构造每个测试样本时，只使用该样本目标日期之前或当天可见的信息，包括历史行情、新闻摘要和研报摘要；随后将模型预测结果与未来真实涨跌方向进行比较。该方法虽然不能完全等同于真实交易环境，但能够在不引入未来信息泄漏的前提下，对模型的方向判断能力进行可复现评估。

考虑到股票日频收益具有高噪声、弱可预测和强随机性的特点，本文没有将实验目标设置为精确预测未来涨跌幅，而是采用涨跌方向分类。对于 7 日 K 线任务，模型只需要输出下一交易日“涨”或“跌”；对于多源信息任务，模型需要同时输出未来 1、3、7 个交易日后的方向组合。这样的设置既便于与后续真实标签比较，也与实际投研场景中先判断方向、再考虑仓位和风险控制的流程更一致。

\section{数据集与离线验证方案}

\subsection{历史样本来源}

实验数据主要来自仓库中的行情、新闻和研报采集结果。行情数据保存在 \path|exports/quotes.csv|，字段包括股票代码、交易日期、开盘价、最高价、最低价、收盘价、成交量、成交额、振幅、涨跌幅和换手率等。新闻和研报数据由采集脚本写入 \path|exports/news.csv| 和 \path|exports/report.csv|，正文或摘要进一步缓存在 \path|Content/| 与 \path|Summary/| 目录中。

对于监督微调主线，本文使用 \path|scripts/dataset/build_quotes_7d_dataset.py| 构造 7 日 K 线涨跌方向数据集。该数据集以连续 7 个交易日的归一化 K 线作为输入，以第 8 个交易日的真实涨跌方向作为标签。当前 \path|train/dataset/quotes_7d_pre2026_dataset.csv| 包含 339287 条训练样本，字段为 \texttt{prompt} 和 \texttt{label}。

为了训练模型生成带分析过程的回答，本文使用 \path|scripts/batch/batch_qwen_cot_quotes_dataset.py| 构建 CoT 风格数据。该脚本基于基础 7 日 K 线样本和真实标签生成 DashScope Batch JSONL 请求，调用 \texttt{qwen3-max} 为每条样本生成解释性推理，并要求最终答案与真实标签一致；任务完成后，再将批处理结果与原始样本按 \texttt{custom\_id} 对齐，合并为 \texttt{prompt} 和 \texttt{completion} 两列。当前 \path|train/dataset/quotes_7d_cot_from_batch.csv| 包含 599871 条样本，用于 LoRA SFT。

对于多源信息验证，本文使用 \path|scripts/dataset/build_quotes_summary_5d_dataset.py| 构造包含 K 线、新闻摘要和研报摘要的样本。该数据集以目标日期及之前连续 5 个交易日的归一化 K 线、最近 30 日内的新闻摘要、最近 30 日内的研报摘要作为输入，以未来 1、3、7 个交易日相对目标日期收盘价的涨跌方向作为标签。对应评测结果文件显示，该实验共包含 1691 条样本。

\subsection{离线历史回放式验证方法}

离线验证的关键是保证样本输入不包含未来信息。对于行情特征，训练和测试样本只使用目标日期之前或当天的 K 线数据。对于新闻和研报摘要，系统只选择发布日期不晚于目标日期的内容，并额外限制新闻和研报的最大回看窗口，避免模型看到目标日期之后才出现的信息。

在 7 日 K 线任务中，训练样本默认使用 2021 年 1 月 1 日至 2026 年 1 月 1 日之前的标签日，评测样本使用 2026 年 1 月 1 日至 2026 年 3 月 1 日之前的标签日。评测脚本 \path|train/scripts/sft/eval_sft_vllm_compare.py| 会分别调用基础模型和加载 LoRA adapter 后的微调模型，对同一批 eval prompts 进行生成，并从输出中解析最终“涨”或“跌”标签。

在多源信息任务中，评测脚本 \path|test/eval_quotes_summary_5d_vllm.py| 将每条样本组织为包含 K 线、news 摘要和 report 摘要的完整 Prompt，并要求模型输出未来 1、3、7 个交易日的方向组合。为了构造“无外部信息”对照组，\path|test/eval_quotes_summary_5d_vllm_no_text.py| 使用同一数据集中的 K 线和标签，但在 Prompt 中移除新闻与研报摘要，仅保留历史行情信息。

\subsection{训练集、验证集与测试集划分}

监督微调训练集主要来自 2026 年以前的历史行情样本。训练脚本支持在未提供独立验证集时，从训练数据中按默认比例划分少量验证样本，用于训练过程中监控 eval loss。本文关注的是最终离线测试表现，因此主要报告独立时间窗口上的测试结果。

7 日 K 线评测集的标签日窗口为 2026 年 1 月 1 日至 2026 年 3 月 1 日之前，样本数为 1330。该数据集字段为 \texttt{prompt} 和 \texttt{completion}，其中 \texttt{completion} 中只保留真实最终方向标签。多源信息评测集的目标日期范围为 2026 年 1 月 1 日至 2026 年 4 月 1 日，样本数为 1691，其标签为未来 1、3、7 个交易日的方向组合。

\section{实验设置}

\subsection{对比模型设置}

本文主要对比以下模型或输入设置。

第一，基础模型 Qwen2.5-7B-Instruct。该模型不经过本文任务数据微调，直接根据 Prompt 生成涨跌方向预测，用于衡量通用指令模型在该任务上的原始能力。

第二，SFT LoRA 微调模型。该模型以 Qwen2.5-7B-Instruct 为基座，通过 \path|train/scripts/sft/train_sft_qwen_lora.py| 在 CoT 风格股票方向预测数据上进行 LoRA 监督微调。LoRA 默认设置为 \(r=64\)、\(\alpha=128\)、dropout 为 0.05，训练过程中只更新 adapter 参数。

第三，仅行情输入设置。该设置只向模型提供归一化 K 线信息，不提供新闻或研报摘要，用作外部信息增强效果的基线。

第四，多源信息输入设置。该设置在 K 线之外加入目标日期之前可见的 news 摘要和 report 摘要，用于验证外部文本信息对未来方向预测的帮助。SerpAPI 所代表的 Web 检索结果当前不进入该离线评测集合，而是作为在线系统中的实时补充模块单独实现。

\subsection{有无外部信息实验设置}

有无外部信息实验基于同一批多周期样本进行。仅行情组使用 \path|test/eval_quotes_summary_5d_vllm_no_text.py| 构造 Prompt，输入只包含目标日期及之前连续 5 个交易日的归一化 K 线；外部信息组使用 \path|test/eval_quotes_summary_5d_vllm.py| 构造 Prompt，输入包含相同的 K 线特征，并额外加入新闻摘要和研报摘要。

需要说明的是，当前仓库记录的外部信息组评测使用的是加载 LoRA adapter 后的模型，因此该结果更接近“完整系统设置”的验证，而不是严格控制模型参数完全相同的单因素消融实验。严格的同模型外部信息消融可以作为后续实验进一步补充。

\subsection{不同预测周期实验设置}

多源信息实验同时评估未来 1、3、7 个交易日三个预测周期。标签生成方式为：分别比较目标日期收盘价与未来第 1、第 3、第 7 个交易日收盘价，若未来收盘价大于或等于目标日期收盘价，则记为“涨”，否则记为“跌”。模型输出需要按照固定格式给出三个方向，例如“涨，跌，涨”。

为了更细粒度地分析不同周期的预测效果，本文除了计算三项平均逐项准确率外，还统计每个预测周期上的单独准确率，以及三项完全匹配率。前者反映模型在每个时间尺度上的平均方向判断能力，后者要求三个预测周期全部正确，因此更加严格。

\subsection{评价指标设置}

对于单周期涨跌二分类任务，本文采用准确率作为评价指标：

\[
\mathrm{Acc}=\frac{N_{\mathrm{correct}}}{N_{\mathrm{total}}},
\]

其中 \(N_{\mathrm{correct}}\) 表示预测方向与真实标签一致的样本数，\(N_{\mathrm{total}}\) 表示参与评估的样本总数。

对于 1、3、7 日多周期任务，本文采用平均逐项准确率。若第 \(i\) 个样本包含三个预测位置，则其得分为三个位置中预测正确比例，整体准确率为所有样本得分的平均值。若模型输出无法解析为合法的三项涨跌标签，则记为提取失败；在包含提取失败的统计中，提取失败样本按 0 分计入，在排除提取失败的统计中则从分母中剔除。

\section{微调前后模型性能对比分析}

\subsection{无额外信息条件下的结果分析}

表 \ref{tab:sft-compare} 给出了 7 日 K 线单周期任务中基础模型与 SFT LoRA 模型的对比结果。该实验只使用历史行情特征，不引入新闻或研报等外部文本信息。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{7 日 K 线单周期任务中微调前后模型结果}
  \label{tab:sft-compare}
  \begin{tabular}{lccc}
    \toprule
    模型 & 正确数 & 样本数 & 准确率 \\
    \midrule
    Qwen2.5-7B-Instruct & 658 & 1330 & 49.47\% \\
    Qwen2.5-7B-Instruct + LoRA SFT & 694 & 1330 & 52.18\% \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

可以看到，基础模型在该任务上的准确率为 49.47\%，接近随机二分类水平；经过 LoRA 监督微调后，准确率提升至 52.18\%。这一结果说明，仅依赖历史 K 线进行下一交易日涨跌预测仍然具有较高难度，但监督微调能够使模型更好地适应该任务的输入格式和输出约束，并带来一定幅度的性能提升。

从实验意义上看，SFT 的主要作用不只是提升数值准确率，还包括增强模型输出的可解析性。评测脚本需要从模型回复中提取最终“涨”或“跌”标签，若模型不遵循格式，则会影响自动评估。当前记录中两组模型均未出现提取失败样本，说明 Prompt 约束和 CoT 风格训练数据能够较好地维持输出格式稳定。

\subsection{有额外信息条件下的结果分析}

表 \ref{tab:external-compare} 展示了多周期任务中仅行情输入与加入外部信息后的结果。该任务要求模型同时预测未来 1、3、7 个交易日的方向，因此表中准确率采用平均逐项准确率。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{多周期任务中有无外部信息的结果对比}
  \label{tab:external-compare}
  \begin{tabular}{lcccc}
    \toprule
    设置 & 样本数 & 提取失败数 & 含失败准确率 & 排除失败准确率 \\
    \midrule
    仅 K 线输入 & 1691 & 18 & 49.85\% & 50.39\% \\
    K 线 + news/report 摘要 & 1691 & 97 & 52.91\% & 56.13\% \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

结果显示，在包含提取失败的统计下，加入 news 和 report 摘要后的平均逐项准确率为 52.91\%，高于仅 K 线输入的 49.85\%；在排除提取失败后，外部信息组准确率达到 56.13\%，而仅 K 线组为 50.39\%。这说明外部文本信息能够为模型提供行情数据之外的事件解释和基本面线索，使模型在部分样本上获得更好的方向判断能力。

同时也需要注意，外部信息组的提取失败数更多，说明在输入更长、信息更复杂的情况下，模型更容易出现输出格式不完全符合要求的情况。这表明多源信息增强虽然能够提升有效样本上的判断能力，但也对 Prompt 设计、输出约束和结果解析提出了更高要求。

\subsection{不同预测周期结果分析}

表 \ref{tab:horizon-compare} 给出了有效样本上的分周期准确率。仅行情输入组在 1 日和 3 日预测上的准确率分别为 45.49\% 和 41.18\%，加入外部信息后分别提升到 52.38\% 和 52.26\%。这说明 news 和 report 摘要对于较短周期的方向判断具有更明显帮助，可能是因为短期走势更容易受到事件、资金情绪和市场叙事影响。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{不同预测周期上的准确率对比（排除提取失败）}
  \label{tab:horizon-compare}
  \begin{tabular}{lccc}
    \toprule
    设置 & 1 个交易日 & 3 个交易日 & 7 个交易日 \\
    \midrule
    仅 K 线输入 & 45.49\% & 41.18\% & 64.49\% \\
    K 线 + news/report 摘要 & 52.38\% & 52.26\% & 63.74\% \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

7 日预测上，仅 K 线输入组为 64.49\%，外部信息组为 63.74\%，二者差异较小。这可能说明较长周期的方向标签受更多后续市场因素影响，当前日期附近的新闻和研报摘要不一定能够稳定解释未来一周走势；也可能与样本分布、标签不平衡或模型输出偏好有关。总体来看，外部信息的主要提升集中在 1 日和 3 日预测上。

进一步观察三项完全匹配率，外部信息组为 21.82\%，仅行情输入组为 11.12\%。由于完全匹配要求三个预测周期全部正确，因此该指标本身更严格。外部信息组在该指标上的提升表明，多源文本不仅提升了单个位置的平均准确率，也在一定程度上改善了模型对多周期走势组合的整体判断。

\section{强化学习优化实验设计}

本文当前实验结果主要来自基础模型、LoRA SFT 模型以及有无外部信息输入的离线评测。强化学习部分在本文中保留为后续优化方案，但尚未形成完整的 SFT+RL 结果表。因此，本节不报告强化学习后的准确率提升，而是说明后续实验应如何设计，避免将尚未完成的工作误写为已验证结论。

在模型对比方面，后续实验应在相同测试集上比较 SFT 模型与 SFT+RL 模型。SFT 模型作为初始策略，已经具备基本的任务格式遵循能力；RL 模型则在此基础上，通过方向预测得分、输出格式稳定性和理由一致性等奖励信号进一步优化。评价指标仍可沿用本文的单周期准确率、多周期平均逐项准确率、三项完全匹配率和提取失败率。

在外部信息利用方面，后续实验需要分别设置仅 K 线输入和 K 线结合 news/report 摘要输入两组条件，观察 RL 是否能够提升模型对多源文本证据的筛选和使用能力。如果 RL 只提升格式遵循而不提升有外部信息条件下的有效样本准确率，则说明奖励设计更偏向表层格式；如果 1 日和 3 日预测进一步改善，则可以说明奖励信号对短期事件信息利用具有积极作用。

在训练稳定性方面，后续需要重点记录奖励曲线、KL 距离、输出长度、提取失败率和不同周期准确率的变化。股票预测任务噪声较强，如果奖励设计过于单一，模型可能过度拟合某一类标签或输出模板。因此，RL 实验应当设置格式惩罚、长度约束和相对 SFT 模型的稳定性约束，使优化目标集中在预测质量和证据一致性上，而不是牺牲可读性与泛化能力来追求局部得分。

\section{实验结果讨论}

\subsection{方法有效性分析}

综合上述实验，可以得到两点结论。第一，监督微调能够提升基础大语言模型在股票方向预测任务上的适配能力。虽然 7 日 K 线单周期任务的提升幅度并不极大，但从 49.47\% 提升到 52.18\% 表明模型通过任务样本学习到了更稳定的输出格式和一定的行情模式。

第二，引入外部文本信息对短期预测具有积极作用。在多周期实验中，加入 news 和 report 摘要后，模型在 1 日和 3 日预测上的有效样本准确率明显高于仅 K 线输入，说明新闻事件和研报观点能够为短期价格方向判断提供补充信号。这与本文提出的“多源信息融合”框架目标一致。与此同时，本文已经在系统实现层接入 SerpAPI 作为在线 Web 检索增强模块，为后续进一步评估“搜索结果补充证据”对预测性能的影响提供了工程基础。

\subsection{方法局限性分析}

本文实验仍存在若干局限。首先，股票短期方向本身具有较强随机性，当前准确率提升虽然说明方法具有一定效果，但距离稳定实用仍有差距。其次，外部信息组与仅行情组在当前记录中并非完全严格的单因素消融，后续需要在同一模型、同一解码参数下分别测试有无新闻和研报输入，以更准确衡量外部信息本身的贡献。

再次，多源输入会显著增加上下文长度和输出复杂度，导致提取失败样本增加。后续可以通过更严格的 JSON schema、函数调用式输出或分类头约束来降低解析失败率。此外，SerpAPI 对应的 Web 检索结果目前尚未纳入可复现实验集，其主要原因在于搜索引擎结果会随时间动态变化，历史回放难度更高。最后，当前样本主要覆盖有限股票池和特定时间区间，模型在不同市场阶段、不同板块和极端行情下的泛化能力仍需进一步验证。

\section{本章小结}

本章围绕本文提出的股票方向预测方法进行了离线实验设计与结果分析。实验首先验证了 LoRA 监督微调能够提升 Qwen2.5-7B-Instruct 在 7 日 K 线单周期方向预测任务上的表现；随后通过多周期实验比较了仅 K 线输入与 K 线结合 news/report 摘要的效果。结果表明，外部文本信息在未来 1 日和 3 日预测中带来了更明显的增益，说明多源信息融合对于短期市场方向判断具有实际价值。同时，实验也说明当前可稳定回放验证的外部信息仍以 news/report 为主，而 SerpAPI 代表的 Web 检索结果更多是在在线系统中承担实时补充角色。后续若能够构建可复现的历史检索快照数据，便可以进一步评估 Web 检索增强对预测性能的独立贡献。
