% !TEX root = ../main.tex

\chapter{数据集构建与模型训练方法}

\section{基础模型与任务形式定义}

本文以 Qwen2.5-7B-Instruct 作为基础模型，围绕股票短期涨跌方向预测任务进行监督微调与后续强化学习优化设计。选择指令模型作为基础模型的原因在于，该类模型已经具备较好的中文理解、指令遵循和结构化输出能力，可以直接接受自然语言形式的金融任务描述、K 线特征说明以及新闻和研报摘要，并按照指定格式生成预测结果。

从任务形式上看，本文不将股票预测建模为精确涨跌幅回归问题，而是将其定义为涨跌方向分类问题。对于单一预测周期，模型输出空间为“涨”和“跌”两类；对于多周期预测，模型需要同时输出未来 1 个、3 个和 7 个交易日后的方向结果。这样的任务定义能够降低短期收益噪声对标签构造的影响，也更符合实际投研中先判断方向、再进行仓位和风险控制的分析流程。

围绕上述任务，本文构建了三类数据集。第一类是仅基于历史行情的 7 日 K 线监督数据，用于训练模型理解结构化行情特征与下一交易日方向之间的关系。第二类是在 7 日 K 线数据基础上由 qwen3-max 生成的 CoT 监督微调数据，用于增强模型的分析式输出能力和格式稳定性。第三类是融合新闻、研报摘要与 5 日 K 线的多源评测数据，用于验证外部文本信息对未来 1、3、7 日方向预测的增益。

\section{7 日 K 线监督数据构建}

7 日 K 线监督数据由 \path|scripts/dataset/build_quotes_7d_dataset.py| 生成，原始行情数据来自 \path|exports/quotes.csv|。该文件包含股票代码、交易日期、开盘价、最高价、最低价、收盘价、成交量、成交额、振幅、涨跌幅、涨跌额和换手率等字段。脚本首先按照股票代码分组，并在每只股票内部按交易日期升序排列，从而形成连续的个股交易序列。

在样本构造时，脚本采用滑动窗口方式。对于某只股票的一段连续交易序列，系统取连续 7 个交易日作为输入窗口，记为 Day1 至 Day7；紧接着的第 8 个交易日作为标签日，记为 Day8。若 Day8 的 \texttt{pct\_change} 大于或等于 0，则标签设为“涨”，否则设为“跌”。训练样本默认只保留标签日处于 2021 年 1 月 1 日至 2026 年 1 月 1 日之前的记录，以便和后续 2026 年评测窗口区分。

为了减少不同股票之间价格水平和成交规模差异带来的干扰，脚本对每只股票独立估计归一化参数。开盘价、最高价、最低价、收盘价和换手率采用 Min-Max 归一化；成交量先经过 \(\ln(1+x)\) 变换后再进行 Min-Max 归一化；涨跌幅采用 Z-score 标准化；振幅保留原始数值。归一化参数仅基于该股票在训练标签窗口内的数据估计，并在该股票所有训练样本中复用。

最终生成的基础行情数据集为两列 CSV：\texttt{prompt} 和 \texttt{label}。其中 \texttt{prompt} 包含 7 行归一化 K 线描述和明确任务说明，要求模型只输出“涨”或“跌”；\texttt{label} 保存真实方向标签。当前仓库中的 \path|train/dataset/quotes_7d_pre2026_dataset.csv| 共包含 339287 条训练样本，是本文行情方向预测的基础监督数据。

\section{CoT 监督微调数据构建}

直接使用 \texttt{prompt,label} 二列数据可以训练模型输出最终涨跌方向，但难以约束模型形成可读、稳定的分析过程。为此，本文进一步构建 CoT 风格监督微调数据，使模型在输出最终方向之前，先根据 K 线趋势、量能变化和波动特征给出简短推理。

CoT 数据由 \path|scripts/batch/batch_qwen_cot_quotes_dataset.py| 构建。该脚本读取基础 7 日 K 线数据集，将每条样本的 \texttt{prompt} 和真实 \texttt{label} 封装为 DashScope Batch API 所需的 JSONL 请求。请求中明确告知 qwen3-max 当前样本的标准答案，并要求模型在已知正确标签的前提下，用中文生成一段能够从行情特征自然推出该答案的简短分析，最后单独一行输出与标准答案一致的“涨”或“跌”。这种构造方式的目的不是让 qwen3-max 重新标注标签，而是利用其生成能力为既有标签补充解释性训练答案。

批处理流程分为两个阶段。第一阶段，脚本生成 \path|batch/cot_qwen_batch_input.jsonl| 并上传至 DashScope Batch 服务，同时将远程任务信息记录到 \path|batch/cot_qwen_batch_state.json|。每条请求通过 \texttt{custom\_id} 与原始样本建立一一对应关系。第二阶段，脚本通过 \texttt{--check-status} 查询任务状态；当任务完成后，下载 \path|batch/cot_qwen_batch_result.jsonl|，再根据 \texttt{custom\_id} 将模型生成结果与原始样本对齐。

合并后的 CoT 数据为 \texttt{prompt} 与 \texttt{completion} 两列。新的 \texttt{prompt} 要求模型先在指定标记内分析，再输出最终答案；\texttt{completion} 保存 qwen3-max 生成的推理过程与最终方向标签。当前 \path|train/dataset/quotes_7d_cot_from_batch.csv| 共包含 599871 条样本，用于后续 LoRA 监督微调。

\section{多源信息评测数据构建}

为了验证外部文本信息是否能够提升模型预测能力，本文构建了包含 K 线、新闻摘要和研报摘要的多源评测数据。该部分由 \path|scripts/dataset/build_quotes_summary_5d_dataset.py| 完成，输入包括 \path|exports/quotes.csv|、\path|Summary/news/|、\path|Summary/report/| 以及研报元数据 \path|exports/report.csv|。

在该数据集中，每条样本以目标日期为分析时点。行情部分使用目标日期及之前连续 5 个交易日的归一化 K 线；文本部分检索目标日期之前可见的新闻摘要和研报摘要，并设置最大回看窗口为 30 日。为控制上下文长度，新闻摘要最多保留 30 条，研报摘要最多保留 3 条。新闻和研报正文并不直接进入评测 Prompt，而是先由批处理摘要脚本生成较短的 \path|Summary| 文本后再使用。

标签由未来 1、3、7 个交易日收盘价相对目标日期收盘价的方向组成。若未来收盘价大于或等于目标日期收盘价，则对应位置记为“涨”，否则记为“跌”。因此，每条样本的标签形如“涨，跌，涨”，可以同时评估模型在短期、中短期和一周尺度上的方向判断能力。

该数据集主要用于离线评测，而不是当前 SFT 主训练集。这样安排的原因在于，多源文本在历史时点上的完整回放成本更高，且新闻、研报摘要质量会受到采集覆盖率和摘要模型的影响。本文先以 7 日 K 线 CoT 数据完成稳定监督微调，再使用多源评测数据分析外部信息接入对模型预测结果的影响。

\section{LoRA 监督微调方法}

\subsection{微调目标}

本文采用监督微调使基础模型学习两类能力。第一，模型需要理解归一化 K 线特征与涨跌方向标签之间的映射关系。第二，模型需要按照固定输出约束生成可解析的预测结果，包括简短分析和最终方向标签。对于 CoT 风格数据，模型不仅要输出“涨”或“跌”，还要在指定标记之间给出一段与最终答案一致的分析，从而提升回答的可读性和稳定性。

训练目标仍然是自回归语言模型的条件生成目标。给定用户侧 \texttt{prompt}，模型需要生成助手侧 \texttt{completion}。训练时，损失函数只作用于助手回复部分，用户输入部分的标签被设置为 \(-100\) 进行屏蔽。这样可以避免模型把训练目标浪费在复现输入提示词上，而是集中学习如何在给定特征和任务说明后生成符合格式的预测回答。

\subsection{训练数据格式}

SFT 脚本 \path|train/scripts/sft/train_sft_qwen_lora.py| 要求训练文件为 CSV 格式，并包含 \texttt{prompt} 和 \texttt{completion} 两列。对于每条样本，脚本将 \texttt{prompt} 作为用户消息，将 \texttt{completion} 作为助手消息，再通过 Qwen tokenizer 的 chat template 转换为完整对话文本。该做法与指令模型的原始对话格式保持一致，能够减少训练格式与推理格式之间的偏差。

在分词过程中，脚本分别构造“仅用户输入”的 prompt token 序列和“用户输入 + 助手回复”的完整 token 序列。完整序列减去 prompt 部分后得到 response token，并将 prompt 部分的 label 全部设为 \(-100\)。若完整序列超过最大长度，则优先保留回复部分，并从 prompt 左侧截断较早的输入 token。当前脚本默认最大长度为 2048 tokens。

为了提高多卡训练效率，脚本还会根据训练文件、模型路径、最大长度和验证集设置构建 tokenized cache。Rank 0 负责将原始 CSV 映射为分词后的 Hugging Face Dataset 并写入缓存，其余进程等待缓存完成后再加载。该机制避免了多进程重复分词，也减少了长时间训练前的数据准备开销。

\subsection{训练参数与实现设置}

本文采用 LoRA 方式进行参数高效微调，而不是对 Qwen2.5-7B-Instruct 进行全参数训练。训练脚本通过 PEFT 为基础模型注入 LoRA adapter，默认秩 \(r=64\)，\(\alpha=128\)，dropout 为 0.05，目标模块包括 \texttt{q\_proj}、\texttt{k\_proj}、\texttt{v\_proj}、\texttt{o\_proj}、\texttt{gate\_proj}、\texttt{up\_proj} 和 \texttt{down\_proj}。这种设置覆盖注意力投影和前馈网络关键线性层，在显著减少可训练参数的同时保留较强的任务适配能力。

训练超参数由 \path|train/scripts/sft/train_sft_qwen_lora.py| 和启动脚本 \path|train/scripts/launch/run_sft_qwen_lora_8gpu.sh| 共同控制。默认基础模型为 \texttt{Qwen/Qwen2.5-7B-Instruct}，训练轮数为 2，学习率为 \(2\times10^{-4}\)，学习率调度为 cosine，warmup ratio 为 0.03，单卡 batch size 为 1，梯度累积步数为 16。启动脚本默认使用 8 张 GPU 通过 \texttt{torchrun} 启动训练，因此有效 batch size 为 \(1 \times 16 \times 8 = 128\)。训练过程中启用 bfloat16、gradient checkpointing 和 safetensors 保存，以降低显存占用并提高训练稳定性。

模型输出目录默认位于 Hugging Face 缓存目录下的 \path|models/qwen2_5_sft_cot_lora|。脚本支持从 checkpoint 自动恢复训练，并每隔固定步数保存 checkpoint。若未显式提供验证集，脚本会按默认比例从训练集中划分少量样本作为验证集，用于监控 eval loss 和选择最佳模型。

\section{强化学习优化设计}

\subsection{强化学习的引入目的}

监督微调能够让模型学会按照指定格式完成股票方向预测，但它本质上仍是对静态样本的拟合。对于金融预测任务而言，模型最终需要优化的不只是回答形式，还包括预测是否正确、不同周期判断是否一致、理由是否能够支持最终结论，以及输出是否满足可解析约束。因此，在 SFT 模型基础上继续引入强化学习，可以作为从“模仿已有答案”走向“面向评价目标优化”的后续路径。

与单周期 7 日 K 线数据相比，多源信息任务在输出层面更加复杂。模型不仅需要同时判断未来 1、3、7 个交易日三个方向位置，还需要在较长输入上下文中保持结构化输出，避免漏答、错位或在某个周期上给出无法解析的描述。因此，仅依赖监督微调虽然可以让模型学会大致的回答格式，但未必能够直接优化“多周期整体命中率”这一最终目标。强化学习阶段的主要价值就在于：把方向正确性、输出完整性和多周期一致性更直接地转化为训练信号。

需要说明的是，本文当前实验主线仍以 SFT 和离线评测结果为主，尚未把 RL 后模型的最终准确率写入结果表。但与此前仅保留概念设想不同，仓库中已经实现了可直接运行的多周期 GRPO 训练脚本 \path|train/scripts/grpo/train_grpo_quotes_summary_multi.py| 以及 8 卡启动脚本 \path|train/scripts/launch/run_grpo_quotes_summary_multi_8gpu.sh|。因此，本文中的强化学习部分已经不仅是抽象扩展方向，而是具备了明确数据集、Prompt 与奖励函数的可执行训练方案。

\subsection{GRPO 优化思路}

传统 RLHF 常使用 PPO 进行策略优化，但 PPO 通常需要额外训练价值模型，在大模型场景下会增加显存占用和训练复杂度。本文更倾向采用 GRPO 作为后续强化学习方案。GRPO 的核心思路是在同一输入上采样多个候选输出，通过组内相对得分估计基线，从而避免显式引入独立 critic 模型。

对于本文任务，同一条股票样本可以生成多组候选预测答案，例如不同的 1、3、7 日方向组合和不同解释路径。系统随后根据真实标签、输出格式和理由一致性对这些候选答案打分。得分更高的输出会在组内相对比较中获得更大的优化权重，从而推动模型逐步偏向更准确、更稳定、更符合格式约束的回答。

当前实现中，GRPO 优化主要面向多源信息任务，而不是早期的“精确涨跌幅数值回归”目标。具体来说，训练数据使用 \path|dataset/quotes_summary_5d_2026-01-01_to_2026-03-01.csv|，验证数据使用 \path|dataset/quotes_summary_5d_2026-03-01_to_2026-04-01.csv|。每条样本都被转换为一条用户 Prompt，其中包含目标日期、股票代码、最近 5 个交易日归一化 K 线、新闻摘要和研报摘要，并要求模型先写分析，再分别输出未来 1、3、7 个交易日的方向标签。输出约束与数据集标签保持一致，即最终答案三行都只允许出现单字“涨”或“跌”。

在训练器实现上，脚本仍沿用 TRL 的 \texttt{GRPOTrainer} 和与现有单周期 GRPO 脚本一致的基础工程结构，包括 chat template、左侧截断、自动恢复 checkpoint、随机评估子集以及 vLLM rollout 支持等能力。也就是说，多源 GRPO 方案不是完全新建一套训练框架，而是在仓库原有 GRPO 基础设施上扩展到更符合本文主任务的数据与奖励形式。

\subsection{奖励信号与稳定性约束}

当前实现中的核心奖励以方向预测正确率为主。设模型对某条样本输出未来 1、3、7 个交易日的三个方向预测，真实标签分别记为 \(y_1,y_3,y_7\)，模型可解析出的预测记为 \(\hat{y}_1,\hat{y}_3,\hat{y}_7\)。若某个位置预测正确则记 1 分，错误或无法解析则记 0 分，则该样本的主奖励定义为三个位置得分的平均值：

\[
r=\frac{1}{3}\sum_{h\in\{1,3,7\}}\mathbb{I}(\hat{y}_h=y_h).
\]

因此，当三个周期全部预测正确时，奖励为 1；若只命中两个位置，则奖励为 \(2/3\)；若只命中一个位置，则奖励为 \(1/3\)；若三个位置全部错误或模型根本未能正确输出格式，则奖励为 0。这样的设计有两个优点：一是奖励直接对应本文最终评价目标，不再像数值回归那样需要通过误差函数间接映射；二是它能够对多周期输出给出更细粒度的相对优劣比较，而不是只有“全对/全错”两种状态。

在日志监控层面，训练脚本还会额外记录两个辅助指标。第一是 \texttt{direction\_parse\_success\_rate}，用于统计三项标签是否都被成功解析；第二是 \texttt{direction\_full\_match\_rate}，用于统计三个位置是否全部命中。虽然这两个指标当前不直接写入 reward 标量，但它们能够帮助判断模型是在“真正提升方向判断”还是“只是学会更稳定地按格式作答”，因此对于分析 RL 训练是否健康十分重要。

为了避免强化学习阶段破坏 SFT 已经学到的指令遵循能力，需要加入稳定性约束。一方面，可以限制每次策略更新幅度，并保留相对基础模型或 SFT 模型的 KL 约束；另一方面，可以在奖励中显式惩罚输出缺失、标签数量错误、过长分析和无法解析等情况。这样能够使强化学习优化集中在预测质量和输出可靠性上，而不是让模型为了追求局部奖励产生不稳定回答。

在当前训练脚本中，这些稳定性考虑主要体现为四个方面。第一，模型输出必须遵守严格的 Prompt 模板：先在“思维链开始/结束”标记之间给出分析，再用三行格式回答未来 1、3、7 日方向，这为 reward 解析提供了稳定入口。第二，若模型在任一位置未能输出可识别的“涨/跌”标签，则该位置自动按 0 分处理，从而把格式错误直接反映到训练目标中。第三，脚本保留了 GRPO 的 \(\beta\) 参数接口，可在需要时启用相对参考策略的 KL 正则，避免输出分布在训练早期发生过快漂移。第四，训练使用固定的最大 Prompt 长度与最大 completion 长度，并默认通过 vLLM colocate 模式进行 rollout，以在多卡环境中尽量维持训练效率与生成稳定性。

\subsection{训练流程与实现设置}

多源 GRPO 训练的流程可以概括为“数据映射、组内采样、奖励计算、策略更新”四个步骤。首先，脚本读取分割后的多源数据集，并将每条 CSV 样本映射为 chat-style Prompt。Prompt 内容包括分析日期、股票代码、5 日归一化 K 线、新闻摘要和研报摘要，并要求模型输出三周期涨跌判断。其次，在每个训练 step 中，GRPO 会对同一输入采样多条候选 completion，默认组大小 \(\texttt{num\_generations}=8\)。第三，系统从每条 completion 中解析出 1、3、7 日三个方向标签，与真实值逐项比较，得到平均正确率奖励。最后，GRPO 根据组内相对得分更新当前策略。

在实现参数上，多源 GRPO 脚本默认基础模型仍为 \texttt{Qwen/Qwen2.5-7B-Instruct}，学习率为 \(1\times10^{-6}\)，单卡 batch size 为 1，梯度累积步数为 4，最大 Prompt 长度为 6144 tokens，最大 completion 长度为 768 tokens，默认训练 1 个 epoch。与单周期脚本一致，训练支持 \texttt{resume\_from\_checkpoint=auto}，能够在输出目录下自动恢复最近 checkpoint；验证阶段支持随机子集评估，以降低多卡 GRPO 在长上下文任务上的额外验证开销。

在部署方式上，\path|run_grpo_quotes_summary_multi_8gpu.sh| 默认采用 \texttt{torchrun} 8 卡启动，并开启 vLLM colocate 模式进行 rollout。该方式与仓库原有 GRPO 脚本保持一致，能够在不额外引入单独推理服务的情况下直接在训练节点上完成采样。若算力受限，也可以关闭 vLLM，改用 Hugging Face 自带生成接口进行调试，但训练效率会显著下降。需要强调的是，当前本地论文撰写环境中的轻量虚拟环境并未安装完整的 \texttt{datasets}、\texttt{trl} 和训练依赖，因此 GRPO 训练应在专门的训练环境中执行。

\section{基础模型、SFT模型与RL模型关系}

本文的模型迭代关系可以分为三个层次。第一层是基础模型，即未经任务微调的 Qwen2.5-7B-Instruct。基础模型具备通用语言理解和金融文本分析能力，但在股票方向预测任务中，其输出格式、推理重点和最终标签稳定性并未专门适配。第二层是 SFT 模型，即在基础模型上加载 LoRA adapter 后得到的任务适配模型。SFT 模型通过大量“输入—输出”样本学习如何理解归一化行情特征、遵循预测格式，并在最后输出可解析的涨跌方向。

第三层是 RL 模型。RL 模型不是从零开始训练，而是在 SFT 模型已经具备基本任务能力之后，进一步利用奖励或偏好信号进行优化。也就是说，基础模型提供通用语言能力，SFT 模型完成任务格式和领域样本适配，RL 模型则面向最终评价目标进行进一步对齐。从本文当前仓库实现看，多源 GRPO 训练脚本可以直接以基础模型启动，也可以进一步改为从 SFT 检查点继续训练；从方法路径上看，后者更符合“先学会按格式做题，再用奖励把题做得更准”的整体思路。

在评估实现上，本文使用 \path|train/scripts/sft/eval_sft_vllm_compare.py| 对基础模型和 SFT LoRA 模型进行对比。评测脚本使用 vLLM 加载基础模型，并通过 LoRARequest 动态加载微调 adapter；随后对同一批 eval prompts 分别生成基础模型输出和微调模型输出，再从模型回复中提取最终的“涨”或“跌”标签，与真实标签进行比较。对于多源信息样本，\path|test/eval_quotes_summary_5d_vllm.py| 则按照 1、3、7 日三个位置分别计分，计算平均方向预测得分。

\section{本章小结}

本章介绍了本文的数据集构建与模型训练方法。首先，本文将股票短期预测定义为涨跌方向分类任务，并构建了 7 日 K 线监督数据、qwen3-max 生成的 CoT 监督微调数据，以及融合新闻和研报摘要的多源评测数据。其次，本文采用 LoRA 对 Qwen2.5-7B-Instruct 进行参数高效监督微调，使模型能够学习行情输入、分析式回答和最终方向输出之间的映射关系。最后，本文进一步补充了面向多周期方向任务的 GRPO 强化学习实现，包括数据切分、Prompt 构造、奖励函数和多卡训练设置，为后续在 SFT 基础上继续优化多源预测性能提供了可执行路径。
